﻿Подмодуль ModbusRTUMaster. Добавление и конфигурирование ModbusRequest.
=======================================================================
В данном уроке рассмотрим подключение ModbusRTUMaster. Как говорилось ранее, ПЛК BRIC имеет возможность обращаться к slave-устройствам в качестве мастера. Для реализации нам потребуется программа Modbus Slave. Добавим подмодуль ModbusRTUMaster. Рассмотрим подробнее элементы подмодуля.

.. csv-table:: Элементы ModbusRTUMaster
    :header: "Элемент","Описание"
    :widths: 20, 50
    :align: center

    "Serial_Port", "Выбор последовательного порта:
                        * RS_232_UART
                        * RS_485_1_UART
                        * RS_485_2_UART
                        * RS_485_IMMO_UART"
    "Baud_Rate", "Выбор скорости передачи:
                        * 1200
                        * 2400
                        * 4800
                        * 9600
                        * 14400
                        * 19200
                        * 28800
                        * 38400
                        * 56000
                        * 57600
                        * 76800
                        * 115200
                        * DEFAULT_BAUD_RATE"
    "Data_bits", "Выбор количества байт данных:
                        * 7
                        * 8
                        * 9"
    "Parity", "Выбор паритета:
                        * even (четный)
                        * odd (нечетный)
                        * none (без проверки)"
    "Stop_Bits", "Выбор количества стоп-битов:
                        * 1
                        * 2"
    "Invocation_Rate_in_ms", "Скорость вызова, мс"


.. seealso::
    Подробнее можно узнать по ссылке_
    
.. _ссылке: https://bric-beremiz.readthedocs.io/ru/latest/attachment_g.html

В нашем уроке мы выберем настройки, представленные на риcунке ниже.

.. figure:: img/7.png
    :align: center
    :width: 600

То есть, порт мы выбираем RS_485_1, скорость передачи данных - 115200, количество битов данных - 8, без проверки на четность/нечетность, с количеством стоповых битов - 1.

Далее мы добавим субмодуль ModbusRequest.

.. figure:: img/8.png
    :align: center
    :width: 600

Рассмотрим подробнее элементы ModbusRequest.

.. csv-table:: Элементы ModbusRequest
    :header: "Элемент","Описание"
    :widths: 20, 50
    :align: center

    "Function", "Выбор функции:
                * ReadCoils — Функция используется для получения состояний определенного количества реле, начиная с указанного в запросе. Состояние одного реле при этом передается одним битом. Если бит установлен в 1 – реле включено, если 0 – реле отключено.
                * ReadInputDiscretes — Функция используется для получения состояний определенного количества дискретных входов, начиная с указанного в запросе. Состояние одного входа при этом передается одним битом. Если бит установлен в 1 – вход замкнут, если 0 – вход разомкнут.
                * ReadHoldingRegisters — Функция используется для чтения указанного количества 2–Байтных регистров.
                * ReadInputRegisters — Функция используется для получения состояний определенного количества 2–Байтных регистров, хранящих состояние дискретных входов, начиная с указанного в запросе. Значение одного регистра передается двумя байтами.
                * WriteSingleСoil — Функция используется для включения/отключения одного реле. Требуемое состояние реле передается двумя байтами.
                * WriteSingleRegister — Функция выполняет запись нового значения в указанный регистр.
                * WriteMultipleCoils — Функция используется для групповой установки состояний определенного количества реле, начиная с указанного. Состояние одного реле при этом передается одним битом. Если бит установлен в 0 – реле отключено, если 1 – реле включено.
                * WriteMultipleRegisters — Функция выполняет запись новых значений в указанные регистры"
    "Slave_Modbus_address", "Выбор адреса slave-устройства (0-255)"
    "Regs_number", "Выбор количества регистров (1-1600)"
    "Start_Address", "Выбор начального адреса (0 - 65535)"
    "Timeout_in_ms", "Выбор времени, необходимое для ответа slave–устройству, мс"

Для нашего урока мы определим настройки, представленные ниже.

.. figure:: img/gif4.gif
    :align: center
    :width: 600

Будет произведено чтение 2-байтных регистров начиная с адреса 5000 slave–устройства по Modbus-адресу 10.
Напишем программу на языке FBD. Определим глобальную переменную *mdb_read* формата *WORD* и локальную переменную *local_word*. Данная программа будет фиктивной, так как основную функцию на себя возьмет ModbusRTUMaster.

.. figure:: img/9.png
    :align: center
    :width: 600

Заходим в глобальные настройки проекта. Можно заметить, что после добавления подмодуля ModbusRTUMaster автоматически добавились его регистры. В разделе "Documentation" можно увидеть параметры регистров.

.. figure:: img/10.png
    :align: center
    :width: 600

.. note::
    Если в разделе "Documentation" прописать "noweb" - данный регистр не будет отображаться в WEB-странице контроллера

Данные регистры - это ничто иное как параметры ModbusRequest. Если оставить поля пустыми в разделе "Documentation", то есть возможность менять параметры ModbusRequest через WEB-страницу контроллера. Мы с вами так и поступим.

.. csv-table:: 
    :header: "Регистр","Описание"
    :widths: 20, 50
    :align: center

    "modbus_request_MF_function", "Выбор функции"
    "modbus_request_MF_slave_address", "Выбор адреса slave-устройства"
    "modbus_request_MF_regs_number", "Выбор количества регистров"
    "modbus_request_MF_start_address", "Выбор начального адреса"
    "modbus_request_MF_enable", "Проверка состояния ModbusRequest"
    "modbus_request_MF_error_counter", "Счетчик количества ошибок прием-передачи данных"
    "modbus_request_MF_success_counter", "Счетчик количества удачных прием-передачи данных"

Далее мы назначим Modbus-адрес для переменной *mdb_read*. Для этого нажимаем по полю "Location" и вводим значение %IW1.0.0.0.

.. tip::
    Для того, чтобы не ошибиться с адресом есть возможность выбора путем нажатия на три точки в "Location".

    .. figure:: img/gif5.gif
        :align: center
        :width: 600

Наша программа готова, выполняем компилляцию и загружаем в ПЛК BRIC. Выполняем подключение преобразователя интерфейсов USB-HART/RS-485. Также запустим приложение Modbus Slave с настройками, представленными ниже.

.. figure:: img/11.png
    :align: center


.. figure:: img/12.png
    :align: center


.. figure:: img/gif8.gif
    :align: center
    :width: 600

Далее запускаем автоматическое инкрементирование регистра по адресу 5000.

.. figure:: img/gif6.gif
    :align: center

Заходим в WEB-страницу контроллера, открываем вкладку "User" и видим изменение "MDB_READ" в соответствии с инкрементируемой величиной. Также показаны детали ModbusRequest.

.. figure:: img/gif7.gif
    :align: center
    :width: 600
